%\documentclass[a4paper]{article}
\def\balicek#1{\textsf{#1}}
%\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{graphicx}

\gdef\mujnazevCS{Novinky v~\TeX Live 2024}
\gdef\mujnazevEN{News from \TeX Live 2024}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{pavel@striz.cz}


%\begin{document}
%\shorthandoff{-}
\medskip

\noindent
Aktualizací a~nových balíčků je tradičně hodně, opět jsem se pokusil vybrat klíčové záležitosti.

\subsection*{Spolupráce s~nástroji}

Příjemným překvapením roku 2024 jsou balíčky podporující komunikaci s~jinými výpočetními nástroji či hlubší propojení s~jazykem Lua.
Jedná se o~balíčky \balicek{numerica}, \balicek{numerica-plus}, \balicek{numerica-tables}; \balicek{zx-calculus}, \balicek{resolsysteme}, \balicek{lt3lua-bridge} (Vít Novotný); \balicek{functional} a~\balicek{latex2pydata}.

\subsection*{Průběžné ukládání}

Aby se výpočty a~kresby neopakovaly při každém běhu \TeX u, vznikají balíčky řešící tuto situaci. Jedná se především o~balíčky \balicek{scontents}, \balicek{robust-externalize}, \balicek{hvextern} a~\balicek{memoize}.


\subsection*{Užitečné nástroje}

Nástroj \balicek{Xindex} je zde již nějakou dobu, s~pomocí balíčku \balicek{Lua-UCA} (Michal Hoftich) zvládá podporu mnoha jazyků. Mít jazyk navázaný přes definice firmy Unicode byl dlouho dobu otevřený problém. První vážný pokus o~optimalizaci sazby přes strany je shrnut v~balíčku \balicek{lua-widow-control} (Max Chernoff). Více o~otevřených \TeX ových problémech viz \url{https://tug.org/tc/devfund/criteria.html}.
Zvláštní skupinu tvoří nástroje vyvíjené Petrem Olšákem, viz \balicek{OPtex}, \balicek{OPmac} a~\balicek{OPbible}. Od našince stojí dále za pozornost nový balíček Michala Hofticha \balicek{responsive} a~\balicek{markdown} od Víta Novotného.


\subsection*{Grafy a~grafika}

Zaujaly mě balíčky \balicek{rank-2-roots}, \balicek{bodeplot}, \balicek{wheelchart} (obrázky níž), \balicek{mcf2graph}, \balicek{mptrees}, \balicek{tikz-bricks} a~\balicek{liftarms}. 
%Zde je několik ukázek.

\newdimen\malvyska 
\malvyska=24mm
\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=27, trim=5cm 6.8cm 4.5cm 10.7cm, clip, height=\malvyska]{rank-2-roots/rank-2-roots.pdf}}%
\hfill
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=5.2cm 20.8cm 9.4cm 6.2cm, clip, height=\malvyska]{bodeplot/bodeplot.pdf}}%
\hfill
\fbox{\includegraphics[page=60, trim=0cm 10cm 0cm 2.5cm, clip, height=\malvyska]{wheelchart/wheelchart.pdf}}%


\subsection*{Typografie}

V~této oblasti jsem si poznačil balíčky \balicek{lua-ul} (varianta k~balíčkům \balicek{soul} a~\balicek{ulem}), \balicek{circularglyphs}, \balicek{fvextra} (nadstavba balíčku \balicek{fancyvrb}) a~\balicek{witharrows}, viz ukázky.

\malvyska=24.5mm
\noindent
\fbox{\includegraphics[page=8, trim=2.5cm 14.2cm 8.5cm 11.7cm, clip, height=\malvyska]{witharrows/witharrows.pdf}}%
\hfill
\fbox{\includegraphics[page=16, trim=2.5cm 22.5cm 15.5cm 4.5cm, clip, height=\malvyska]{witharrows/witharrows.pdf}}%
\hfill
\fbox{\includegraphics[page=29, trim=9.3cm 10.4cm 8.5cm 15.7cm, clip, height=\malvyska]{witharrows/witharrows.pdf}}%


\subsection*{Znaky, glyfy a~písma}

Pro pobavení stojí balíčky \balicek{tikzpingus}, \balicek{tikzlings} a~\balicek{rpgicons}. Mnohem důležitější je rodina písem New Computer Modern, viz balíčky \balicek{newcm} a~\balicek{fontsetup}, srovnání lze provést za pomoci balíčku \balicek{unicodefonttable} (rozšíření pomůcky \texttt{testfont}).

Nezarmoutilo ani písmo Inconsolata Nerd (horní ukázka, balíček \balicek{inconsola-ta-nerd-font}), balíček \balicek{simpleicons} (spodní ukázka) a~podpora pro písmo Junicode (balíček stejného jména), vhodný především pro humanitní obory.%
\smallskip

\newdimen\malwidth \malwidth=\textwidth
\advance\malwidth by -2pt

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=8, trim=6cm 9.45cm 3.2cm 18.9cm, clip, width=\malwidth]{inconsolata-nerd-font/inconsolata-nerd-font.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=79, trim=5.0cm 8.85cm 4.8cm 17.65cm, clip, width=\malwidth]{simpleicons/simpleicons.pdf}}%


\subsection*{Podpora pro zrakově postižené}

Poslední, ale nikoliv nevýznamnou oblastí, je \TeX ová podpora v~této oblasti. Ze starších projektů je známý balíček \balicek{braille}, z~nových bych rád upozornil na balíčky \balicek{spelatex} (Speech-enabled \LaTeX) a~\balicek{colorblind}, více viz výzkum Paula Tola, \url{https://personal.sron.nl/~pault/}.

Na balíček \balicek{unicode-math} navazuje balíček \balicek{unicode-math-braille}.  Zde je vzorek z~dokumentace, v~prvním sloupci je \TeX ový příkaz, v~druhém vysázený symbol, v~třetím reprezentace v~Braillově písmu a~anglický ekvivalent.%
\smallskip

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=8, trim=1.6cm 21.1cm 7.8cm 5.1cm, clip, width=\malwidth]{latex2nemeth/doc/unicode-math-braille.pdf}}%
\smallskip

Na závěr bych rád upozornil na TUGem podpořený projekt č.\,33, který vyústil v~balíček \texttt{latex2nemeth}. Objevil jsem jejich program pro Javu v~adresáři \texttt{\~{}/texlive/2024/texmf-dist/scripts/latex2nemeth/}, resp. v~adresáři \texttt{\~{}/texlive/2024/bin/x86\_64-linux/}, a~po jistém experimentování se mi konverze písma podařila.%
\smallskip

\malvyska=5.3cm
\noindent
\fbox{\includegraphics[height=\malvyska]{pokus-matika-1}}%
\hfill
\fbox{\includegraphics[height=\malvyska]{pokus-matika-2}}%
\smallskip

Je možné, že by se konverze dala udělat přímo v~Lua\TeX u, ale nezkoušel jsem to.%


